\chapter{Virtuální realita}
\section{Obecně}
Virtuální realita, dále také \acrshort{VR}, je trojrozměrné počítačem generované prostředí, ve kterém se uživatel může volně pohybovat a interagovat s~ním. Jedná se tedy o~jedno z~dalších rozhraní mezi člověkem a počítačem. Na rozdíl od jiných rozhraní, uživatel ve \acrshort{VR} se stane přímo součástí vygenerovaného světa. Uživatelé jsou tak přímo vnořeni do vymodelovaného prostředí, ve kterém mají možnost manipulovat s~ostatními \acrshort{3d} objekty a ovlivňovat tím dění kolem sebe \cite{VRDefandExample}.\par

Co odlišuje \acrshort{VR} od ostatních počítačových rozhraní je snaha úplně izolovat uživatele od okolního světa. Cílem je přesvědčit mozek, že vjemy působící z~virtuálního prostřední na naše smysly (zrak, sluch, čich, hmat ale i například rovnováha) jsou skutečné, přestože nejsou \cite{WhatisVR}.\par 

Zde však narážíme na jistou technologickou bariéru, neboť i když jsou dnešní technologie schopny poskytnout věrohodný obraz a zvuk, může dojít ke konfliktu smyslů. Zrak mozku předává informace o~tom, že ve virtuálním světě dochází ke zrychlení, ale ostatní smysly, především centrum rovnováhy vnitřního ucha a svalový vzruch, mozku naopak posílají signály o~tom, že ne. Tomuto efektu se říká \emph{motion sickness} a typicky způsobuje nevolnost, závratě nebo únavu \cite{SimSickness}.\par

Jak působíme a ovlivňujeme virtuální realitu závisí hlavně na platformě. Některé zatím vydané VR brýle byla navržena k~používání v~sedě, a pohyb je umožněn ovladači, stejně jako u~PC či konzole. Typicky je uživateli umožněna teleportace ve vykresleném okolí nebo pohyb pomocí tlačítek daného ovladače. Existují ale již zařízení pro volný pohyb. Uživatel pak typicky definuje prostor ve kterém se bude pohybovat. Velikost takového prostoru je pak samozřejmě limitována samotným rozměrem místnosti a také systémem, který daná platforma používá pro sledování pohybu.\par

Jak tomu u~nových technologií bývá (a virtuální realita stále ještě je relativně nová, přestože už tu s~námi pár let je, viz sekce \ref{vr-history}), problémem pro běžného uživatele může pořád být cenová nedostupnost. Jelikož nejčastěji je k~samotné VR sadě zapotřebí dostatečně výkonný počítač nebo herní konzole, může se cena kompletní sady pro virtuální realitu vyšplhat až na desítky tisíc korun.


\subsection{Historie a současnost}
\subsubsection{Historie}\label{vr-history}
Přestože by se mohlo zdát, že \acrshort{VR} je poměrně nová technologie, její počátky sahají až do šedesátých let minulého století. Jako první koncept virtuální reality tak jak ji známe dnes, můžeme považovat tzv. \uv{Divadlo zážitků}. Jednalo se o~prototyp přístroje Sensorama umožňující promítání krátkých filmů, při kterém mohl divák kromě obrazu a zvuku vnímat i vůni. V~roce 1968 vznikl první zobrazovací systém, který byl připevněn na hlavu. Jednalo se o~poměrně primitivní uživatelské rozhraní a vizuální zážitek. Hardware tohoto systému byl tak těžký, že musel být přimontován ke stropu \cite{VRedu}.\par

V~roce 1979 vyvinul Eric Howlett systém LEEP (Large Expanse Extra Perspective). Systém vytvořil stereoskopický obraz s~dostatečně širokým zorným polem, aby vytvořil přesvědčivý pocit prostoru. LEEP byl jeden z~prvních systémů, který připomínal moderní soupravu pro \acrshort{VR}, tak jak ji známe dnes. Pojem \emph{virtuální realita} byl popularizován v~80. letech Jaronem Lanierem, který je považován za jednoho z~průkopníků \acrshort{VR}. Jeho společnost vytvořila produkty jako \uv{DataGlove} rukavice pro sledování dlaní, nebo \uv{EyePhone}, což byl \acrshort{VR} headset \cite{VRedu}.\par

Na počátku 90. let vyvinula NASA systém VIEW (Virtual Interactive Environment Workstation), navazující na systém LEEP, vytvořený za účelem virtuálního tréninku astronautů. Tento systém využíval zpracování \emph{binaurálního \acrshort{3d} zvuku}\footnote{Zvuk, který je do levého a pravého ucha vysílán s~mírně odlišnou frekvencí.} v~reálném čase. NASA také využila VR pro řízení robotů na Marsu v~předpokládaném reálném čase navzdory zpoždění signálu mezi planetami. V~roce 1991 vytvořila skupina Virtuality stejnojmenný VR systém pro hraní video her. Jednalo se o~první masově vyráběné zábavní VR stroje. Headset v~reálném čase zobrazoval \acrshort{3d} stereoskopické\footnote{Technika vytvoření iluze hloubky.} obrázky. Bylo také možné propojit více strojů po síti a hrát tak hry pro více hráčů. Ve stejném roce byl také vydán Sega VR headset. Jednalo se o~LCD headset se sluchátky a senzory, které umožňovaly sledovat jeho polohu. V~roce 1992 bylo vynalezeno prostředí CAVE (Cave Automatic Virtual Environment). Jednalo se o~tmavou krychlovou místnost, na jejíž stěny se promítalo pomocí zadní projekce (technika, kdy je projektor schovaný za plátnem a neruší tak uživatele). Tento systém má každopádně řadu nevýhod, největší z~nich jeho nepřenositelnost, a tak v~komerčním světě příliš neujal \cite{VRedu}.


\subsubsection{VR dnes}
Největší posun ve vývoji ovšem technologie zaznamenala v~posledním desetiletí. Vzhledem k~tomu, že člověk ke vnímání okolí používá asi ze 70\% zrak a 20\% sluch nebude překvapením, že současné systémy se zaměřily právě na tyto smysly. Faktem je, že člověk reaguje na zvukové podněty rychleji než na podněty vizuální. Pro skutečně pohlcující virtuální zážitek je potřeba zvuky prostředí a prostoru nezanedbat. Přestože audio-vizuální podněty hrají ve \acrshort{VR} největší roli, výzkum a vývoj se zabývá i ostatními smysly. Například všesměrové trenažéry, umožňující uživateli pocit, že se skutečně pohybuje ve virtuálním světě, nebo technologie dotykové zpětné vazby \cite{VRDefandExample}.\par

Virtuální realitu dnešní generace lze datovat od roku 2010, kdy se VR začalo znovu dostávat do povědomí širší veřejnosti. Především to bylo díky zařízení Oculus Rift, které vzniklo jako prototyp Palmera Luckeyho a přineslo s~sebou \emph{90 stupňové zorné pole}, kterým žádné dosavadní systémy nedisponovaly. Dalším pokrokem lze považovat průlom v~oblasti tzv. \emph{displejů s~nízkou odezvou} objevené a volně sdílené společností Valve Corporation. Displeje s~nízkou odezvou jsou podstatnou součástí dnešních zařízení z~důvodu vyšší ostrosti výsledného obrazu a snížení vlivu motion sickness \cite{VRedu}. V~následujících letech se již objevují další zařízení, kde za zmínku stojí především HTC Vive, Playstation VR, Google Daydream View. V~neposlední řadě nový Oculus Quest nebo méně známý Pimax, které nabízejí sledování dlaní bez použití dodatečných ovladačů či rukavicí \cite{VRDefandExample}.

Dnešní zařízení pro virtuální realitu typicky sestávají ze dvou částí, kterými jsou sledované objekty (\acrshort{HMD}, ovladače\ldots) a zařízení, které sleduje polohu a orientaci těchto objektů viz \ref{fig:htc-vive-set} \cite{VRDefandExample}. \emph{\acrshort{HMD}} (\acrlong{HMD}) je důležité zařízení, které zprostředkovává uživateli audio-vizuální vstup do světa VR. Jedná se o~nejvíce rozeznatelnou část \acrshort{VR}. Je to headset nebo jakési brýle, typicky se skládající ze dvou displejů, čoček a v~některých případech i poloprůhledných zrcadel. Čočky, případně i zrcadla, se používají k~roztažení zobrazovaného obrazu, který musí pokrývat co největší zorné pole. Některé typy headsetů používají místo vlastního displeje mobilní telefon například Samsung Gear VR. Helma je nejčastěji připojena k~externímu zařízení (počítač nebo konzole), které zpracovává výsledný obraz \cite{HMD}. Dnes již existují headsety, které jsou schopné fungovat jako \emph{samostatná} jednotka, například Oculus Quest.\par


\subsection{Využití}
Virtuální realita se v~dnešní době používá v~mnoha odvětvích. Největší výhodou \acrshort{VR} je, že dění ve virtuální realitě nemá trvalé následky na realitu skutečnou, tzn. tam kde je příliš nebezpečné, nákladné nebo nepraktické dělat něco ve skutečnosti, je virtuální realita odpovědí. Největším odvětvím které využívá \acrshort{VR} je bezpochyby zábavní průmysl. Především herní průmysl značně dominuje, dnes již není neobvyklé, že nově vydaná hra, kromě možností hraní pomocí herního počítače či konzole, přináší také podporu pro \acrshort{VR}. Do zábavního průmyslu ovšem patří také například interaktivní film, či různé typy zážitků jako je prohlídka památek nebo chůze na Marsu. Virtuální realita má také řadu aplikací v~serióznějších oborech. Využívá se pro vizualizaci vědeckých informací ve fyzice nebo chemii. Má své využití i ve vojenských simulacích či vzdělání. V~neposlední řadě se také \acrshort{VR} používá v~lékařství, kde například chirurgové mohou trénovat provádění operací, nebo provádět diagnostiku. Koneckonců aplikace tohoto projektu vznikla za účelem experimentální rehabilitační léčby.\par

Jak se náklady na virtuální realitu snižují a postupně se stává běžnější, můžeme předpokládat, že se do popředí dostanou vážnější použití a pravděpodobně budou vznikat nové, dosud neprozkoumané aplikace. Virtuální realita by mohla podstatně změnit způsob, jakým propojujeme naše digitální technologie \cite{VRedu}\cite{WhatisVR}.



\section{Volba systému VR}\label{vr-choice}
 Dnes se již na trhu vyskytuje spousta headsetů pro virtuální realitu. Při výběru jaký z~nich použít pro realizaci projektu, poměrně suverénně vyhrál \acrshort{VR} headset \emph{HTC Vive}, viz sekce \ref{vive}. Důvodů pro zvolení této soupravy bylo hned několik. Hlavním důvodem proč byl Vive zvolen byl fakt, že umožňuje sledovat zařízení nazývaná \emph{trackery}, viz sekce \ref{vive-spec}. Valná většina ostatních systémů používá pouze headset a ovladače. To je ovšem k~řešení problému pro rehabilitační cvičení nedostačující, jelikož kromě polohy a orientace horní končetiny\footnote{Ovladačem by se dala sledovat pouze pozice dlaně/zápěstí, což by stejně nestačilo jelikož je třeba sledovat i polohu paže.} hraje svoji důležitou roli i poloha a natočení hrudníku. Dalším rozhodujícím faktorem byla velmi jednoduchá integrace s~herním enginem Unity, viz sekce \ref{unity-vr-integration}. Nemalou roli sehrál i fakt, že HTC Vive byl již před začátkem projektu dostupný jak na Fakultě aplikovaných věd Západočeské univerzity, tak ve Fakultní nemocnici Královské Vinohrady. Kromě zvoleného headsetu jsme v~počátcích také experimentovali se senzory.\par
 
 Senzory jsou v~tomto případě myšleny dva, a to \emph{akcelerometr} a \emph{gyroskop}. Gyroskop je zařízení, které využívá gravitaci Země k~určení orientace. Akcelerometr je kompaktní zařízení určené k~měření zrychlení. Když objekt, do kterého je integrován, přechází z~klidového stavu do jakékoli rychlosti, je akcelerometr navržen tak, aby reagoval na vibrace spojené s~takovým pohybem \cite{Sensors}. Většina dnešních mobilních zařízení má v~sobě tyto senzory zabudované. Pro práci se senzory vznikla aplikace\footnote{Zdrojové kódy dostupné na \url{https://bitbucket.org/frankkuba/vr/src/master/}.}, která s~pomocí android aplikace Sensorstream \acrshort{imu}+\acrshort{gps}\footnote{Aplikace volně ke stažení na \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=de.lorenz_fenster.sensorstreamgps}. Umožňuje sběr dat ze senzorů a pomocí \acrshort{udp} protokolu je po síti posílá na konkrétního klienta.} zapisovala data z~těchto senzorů do souborů. Tím jsme získali orientaci a zrychlení mobilního telefonu v~konkrétním čase. K~řešení problému sledování pohybu horní končetiny ovšem potřebujeme zjistit její polohu a orientaci. Polohu je možno ze zrychlení získat jeho dvojí integrací, ovšem z~důsledků integrace poměrně nepřesnou. Telefony se také projevily jako poměrně nepraktické pro upevnění na ruku, a tak bylo pro zjednodušení práce od tohoto nápadu odstoupeno. Výhodou senzorů by každopádně bylo odstínění od konkrétního \acrshort{VR} headsetu, jelikož by odpadla závislost na HTC Vive trackerech. Pro bližší informace o~senzorech, více viz bakalářská práce \cite{KubaBP}.
 
 
 
\section{HTC Vive}\label{vive}
\subsection{Vznik}
HTC Vive byl vyvinut společností HTC, zaměřena na výrobu mobilních zařízení, a společností Valve, zaměřena především na vývoj počítačových her. Předtím než Vive vůbec vznikl, obě společnosti začaly zkoumat virtuální realitu samostatně. Už v~roce 2012, kdy Oculus Rift odstartoval novou generaci \acrshort{VR} headsetů, Valve pracoval na svém vlastním řešení. Vnikly první prototypy sestávající se z~\acrshort{HMD}, kamery a AprilTags\footnote{Čárové kódy, připomínající jednodušší QR kódy.} pro sledování polohy zařízení. Hlavním problémem, na který společnost narazila, byl fakt, že obraz, který displej zobrazoval, byl rozmazaný. Valve bylo jasné, že pro hraní her je nutné, aby displej zobrazoval obraz ostřeji a s~nízkou odezvou.\par

Valve sice měla základní fungující řešení, ale vlastní headset v~plánu neměla. Nejprve bylo snahou společnosti spolupracovat s~Oculusem. Jejich spolupráce ovšem z~neznámých důvodů dlouho nevydržela, s~největší pravděpodobností došlo k~odlišným vizím jak by měla \acrshort{VR} vypadat. Společnosti HTC \acrshort{VR} velmi připomínalo počátky chytrých telefonů a bylo jasné, že to bude nové technologické médium a chtěla být v~popředí jeho vývoje. A~tak došlo ke schůzce mezi Valve a HTC, která byla očividně úspěšnější.\par

Práce na první vývojářské edici headsetu začala hned po podepsání dohody. Vývoj probíhal iteračně, postupně byly probírány návrhy a nápady jak by měl headset vypadat. Bylo odstoupeno od nepraktického systému sledování založeného na AprilTags a vznikly dvě alternativy tzv. \emph{dot tracking} a \emph{laser tracking}. U~systému dot tracking jsou headset a ovladače pokryté \uv{tečkami}, kamera pak zaznamenává snímky, ze kterých se následně pomocí strojového vidění určí poloha teček a tedy poloha jednotlivých zařízení. Laser tracking se projevilo jako přesnější, a tak probíhaly práce na prototypování tohoto systému. Více o~tom jak tento systém funguje, viz sekce \ref{vive-tracking}.\par

Zhruba šest měsíců po začátcích spolupráce bylo pozváno pár vývojářů do Valve kanceláří, aby si Vive vyzkoušeli. Na základě odezvy byla vydána první verze na konci roku 2014 pro menší skupinu zákazníků. V~roce 2015 byl Vive poprvé představen širší společnosti na MWC (světová mobilní konference) v~Barceloně. O~rok později pak na stejné konferenci byla vydána první verze pro veřejnost, která od svého prvního představení přinesla pár převážně estetických změn (headset byl více stabilní, senzory byly zakryté\ldots) \cite{ViveHistory}.


\subsection{Specifikace}\label{vive-spec}
Základní balení HTC Vive obsahuje \acrshort{HMD}, dva ovladače a dvě základní stanice. Cena tohoto balíčku je 599\$. Kromě základních komponent je možno dokoupit další příslušenství, zde zmíním především trackery a adaptér pro bezdrátové připojení \acrshort{HMD}, umožňující volnější pohyb bez omezujících kabelů \cite{Vive}. Základní souprava s~trackery, viz obrázek \ref{fig:htc-vive-set}.\par

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{images/htc-vive.jpg}
    \caption[Balíček HTC Vive]{Komponenty pro virtuální realitu technologie HTC Vive\protect\footnotemark}
    \label{fig:htc-vive-set}
\end{figure}

\subsubsection{HMD}
\acrshort{HMD} má obnovovací frekvenci 90Hz a zorné pole 110 stupňů. Zařízení používá dva OLED panely s~celkovým rozlišením $2160\times1200$ (na každé oko tedy $1080\times1200$) \cite{ViveSpec}.\par

Z~obnovovací frekvence vyplývá, že Vive běží na 90\acrshort{fps} (\acrlong{fps}, neboli počet snímků za sekundu). Skutečný počet \acrshort{fps} pak je samozřejmě ovlivněn výkonem a zatížením především grafické karty počítače, ke kterému je Vive připojen. V~případě větší zátěže a tedy poklesu \acrshort{fps} používá systém techniku tzv. \emph{interleaved reprojection}. To znamená, že za účelem zachování plynulosti vykreslovaného obrazu je počet snímků za sekundu limitován na 45 a je tedy vykreslován pouze každý druhý snímek. Později byla přidána technologie tzv. \emph{asynchronous reprojection}. Ta se aktivuje v~případě nižšího poklesu \acrshort{fps}. Funguje tak, že se vezme předchozí snímek, který se na základě aktuálních dat orientace příslušně otočí a posune a následně je zobrazen. Výsledkem je tak plynulejší a příjemnější obraz než při interleaved reprojection \cite{ViveFPS}.

Vive používá Fresnelovy čočky, vzdálenost těchto čoček je možné upravit pro dosažení co nejlepší ostrosti obrazu. Vzadu se nachází tzv. Link Box, přes který je headset pomocí USB a HDMI kabelu připojen k~počítači. Vpředu headsetu se nachází kamera, která uživateli umožňuje sledovat jeho okolí, aniž by musel headset sundat. Součástí headsetu není souprava pro audio, každopádně se zde nachází 3,5mm jack konektor pro připojení externích sluchátek. Na headsetu jsou infračervené senzory, které detekují světelné a laserové paprsky základních stanic a určují jeho aktuální polohu a orientaci v~prostoru, viz sekce \ref{vive-tracking}. Mezi další senzory patří G-senzor, gyroskop a přibližovací senzor \cite{ViveSpec}.\par


\subsubsection{Ovladače}
Ovladače disponují trigger tlačítkem na spodní straně, dvěma tlačítky na bocích, dvěma systémovými tlačítky na vrchu, mezi nimiž se nachází trackpad. Ovladače jsou zároveň schopny poskytovat zpětnou vazbu v~podobě vibrací. Jsou bezdrátové a podobně jako headset mají několik senzorů pro detekci jejich polohy a orientace \cite{ViveSpec}.\par

\footnotetext{\url{https://static.turbosquid.com/Preview/2017/09/02__14_05_49/HTC_Vive_set_01.jpg4F083E2C-EA62-415B-BF6B-D43229B2402DZoom.jpg}}


\subsubsection{Základní stanice}\label{vive-basestation}
Základní stanice se typicky připevňují na zeď do výšky alespoň dvou metrů. Pro správnou funkčnost by na sebe obě stanice měly \uv{vidět}, respektive by mezi nimi neměla být žádná překážka. Pokud tomu tak není, je nutné propojit je synchronizačním kabelem. Samotné stanice s~počítačem vůbec nekomunikují a jsou pouze připojeny k~napájení. Dokáží snímat 360-stupňovitý pohyb brýlí, ovladačů a trackerů v~prostoru až 15m\textsuperscript{2}. Uživatel se může pohybovat a orientovat kdekoliv v~dosahu stanic. Umožňují takzvanou \emph{full-room experience} spočívající ve volném fyzickém pohybu ve zvoleném prostoru. Pokud by se uživatel dostal na okraj daného prostoru, je mu v~rámci bezpečnosti zobrazena ve virtuálním světě zeď indikující tuto skutečnost \cite{ViveSpec}.\par


\subsubsection{Trackery}
Trackery obsahují, podobně jako headsetu a ovladače, senzory. Je možné je připevnit na libovolný objekt či část těla, za účelem snímání jeho polohy či orientace. Pro zajištění sledování trackerů, musí být pro každý tracker k~počítači připojen tzv. dongle\footnote{\url{https://www.vive.com/us/support/wireless-tracker/category_howto/using-the-dongle.html}}. Trackery hrají v~rámci našeho projektu důležitou roli, jelikož je díky nim zajištěno sledování hned několika objektů: horní končetiny, hrudníku a židle.


\subsection{Systém sledování zařízení}\label{vive-tracking}
Na rozdíl od většiny ostatních dosavadních systémů HTC Vive ke sledování pozice a orientace jednotlivých objektů (\acrshort{HMD}, ovladač, trackery, viz sekce \ref{vive-spec}) nepoužívá kamery ani strojové vidění. Systém sledování zařízení se u~Vive nazývá \emph{SteamVR Lighthouse} \cite{VRTracking}.\par

SteamVR je \acrshort{api} (\acrlong{api}, neboli programové rozhraní), které komunikuje se samotným hardware systému Vive a poskytuje vývojářům funkce, které mohou používat pro práci se systémem. Jedná se tedy o~vrstvu mezi hardware a samotným software aplikace, která s~HTC Vive pracuje. \acrshort{api} je vyvíjeno společností Valve a je integrováno do služby Steam.\par

Základní jednotkou Lighthouse sledování je tzv. \emph{base station}, neboli základní stanice, viz sekce \ref{vive-basestation}. Tyto stanice v~sobě mají panel s~LED diody a dva rotory, jeden umístěný horizontálně a jeden vertikálně, viz obrázek \ref{fig:htc-lighthouse}.\par

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{images/lighthouse.jpg}
    \caption[Základní stanice HTC Vive]{Náhled do struktury základní stanice HTC Vive\footnotemark}
    \label{fig:htc-lighthouse}
\end{figure}
\footnotetext{\url{https://www.vrfocus.com/wp-content/uploads/2015/06/LighthouseBaseStation_1.jpg}}

Stanice pak provádí následující sekvenci. Nejprve jsou za pomocí diod do prostoru vyslány infračervené paprsky, sloužící k~synchronizaci. Sledovaná zařízení, pokrytá četnými foto senzory, tyto paprsky zachytí a odstartují si interní časovač. Následně proběhne rotace horizontálního (na obrázku \ref{fig:htc-lighthouse} spodního) rotoru, který do prostoru začne vyzařovat laserové paprsky zleva doprava tzn. ve vertikální rovině\footnote{Vzhledem k tomu, že stanice nemají zorné pole o velikosti 180 stupňů, jsou nejčastěji nakloněny směrem do herního prostoru. Z toho vyplývá, že i samotné roviny, které stanice pokrývá, jsou nakloněné.}. Foto senzor zařízení laserový paprsek zaznamená a zastaví interní časovač. Jelikož se rotory otáčí s~konstantní rychlostí a je tedy známá doba otočení zleva doprava je výsledný vertikální úhel senzoru k~dané stanici dán vztahem $$ y = \frac{\text{čas\_dopadu\_laseru}}{\text{celkový\_čas\_otáčky}} \cdot \text{\acrshort{fov}} $$ kde \emph{čas\_dopadu\_laseru} je uplynulá doba, od které byl senzorem zaznamenán synchronizační puls do zasažení laserem a \emph{celkový\_čas\_otáčky} je 8,3 milisekund. \emph{\acrshort{fov}} (\acrlong{fov}) je pak zorné pole\footnote{Zorné pole stanic HTC Vive je na základě \url{https://www.vive.com/eu/support/vive/category_howto/tips-for-setting-up-the-base-stations.html} 120 stupňů.} základní stanice. Stejným principem pak proběhne synchronizace a otočení vertikálního rotoru, pro zjištění horizontálních úhlů senzorů k~základní stanici\footnote{Do signálů, které stanice vysílají, je zakódovaná informace o tom o jakou stanici se jedná a ze kterého rotoru byl vyslán.}. Tuto sekvenci stanice provádí s~frekvencí 60Hz \cite{YatesInterview}\cite{HowLightWorks}\cite{Lighthouse}. Vizualizaci toho, jak sekvence probíhá je možno vidět na \cite{VRTracking}.\par

Data ze senzorů jsou odeslána počítači, kde je proveden samotný výpočet polohy a orientace daného objektu. Jelikož je jeden sledovaný objekt pokryt větším množstvím senzorů (v~řádu desítek) a typicky je jich paprsky zasaženo více, lze na základě znalosti umístění daných senzorů na objektu zjistit jeho polohu a orientaci vůči základní stanici. Jedná se o~triangulační problém \cite{YatesInterview}\cite{HowLightWorks}.\par

Další možností by bylo přidání druhé stanice, typicky se používají stanice dvě, kde druhá je přidána hlavně za účelem redundance a ne přesnosti, viz dále. Je-li více senzorů, tak stačí stanice jedna, viz předchozí odstavec. Stanice paprsky pokrývá dvě roviny, vertikální a horizontální. Průsečíkem těchto rovin vznikne přímka (vektor), na které daný senzor leží. Přidá-li se druhá stanice, jsou přímky dvě. Průsečíkem obou přímek lze následně získat polohu daného senzoru\footnote{Reálně bude výpočet složitější, jelikož je nutné znát vzájemnou polohu obou stanice a velikost sledovaného prostoru. Tato data se získávají při kalibraci systému.} \cite{YatesInterview}\cite{HowLightWorks}.\par

Vive primárně pro získání pozice používá \acrshort{imu} (\acrlong{imu}) zařízení využívající akcelerometr a gyroskop, viz sekce \ref{vr-choice}. Výše popsaný systém je založen především na časování, a jelikož mezi jednotlivými synchronizačními pulzy je určitá časová prodleva, pohybuje-li se daný objekt příliš rychle, byla by do jeho snímané pozice zanesena značná chyba. Proto jsou do výpočtu zahrnuty i data z~\acrshort{imu}. Z~principu systému však je nutné, aby zařízení byla pro základní stanice viditelná \cite{YatesInterview}\cite{Lighthouse}. Pokud je objekt před stanicí zakrytý, spoléhá systém pouze na data z~\acrshort{imu} a jak je v~sekci \ref{vr-choice} popsáno, ta jsou v~čase zanesena poměrně rychle rostoucí chybou\footnote{Optický lighthouse systém se tuto chybu snaží co nejvíce redukovat.}. Důsledkem toho se pak může stát, že se daný objekt ve virtuální realitě začne od své pozice vzdalovat.
